［點睇］耶穌和孔子的一個比較角度

香港反修法的百萬人大示威，出現基督教徒唱聖頌「哈利路亞」，喚醒西方民間和傳媒的文化初心，令他們驚奇。

皆因現代西方，左翼無神論盛行，近十多二十年已成主流。基督教漸被污名化，被視為傳統右翼統治階級意識形態的主力。但同時伊斯蘭移民在西方國家擴散，宣揚伊斯蘭教義。西方在自我貶抑基督教的同時，一時失了信仰，陷入文化的失語狀態。

基督教近兩千年歷史，為人類帶來深度的人生智慧。

中國的儒家人生智慧，來自對人性本善的肯定。基督教的人生智慧，卻來自對人類原罪的認識。

儒家肯定「性善」，由善性流出的構念，都假設是好的，因而論定「仁義禮智信」為做人的信條。

儒家有道德思想，對現實人生的種種罪惡，始終未能一刀切入，缺乏深層的剖析。根本的原因就是儒家觀察人生，自此局限在「性善」的諄諄教誨，忽略了人性中的罪惡，因而「性善」即如一條鞭的系統傳講下來。

儒家於山東誕生，齊魯之地，物阜民豐，鹽鐵經濟自古發達，生活舒適。儒家出現時正值春秋，沒有一個統一的帝國，思想茂發多元，其中儒家對生活安逸、痛苦較少的人較有效。

但基督教源於羅馬帝國的壓迫之中，一開始就遭遇追殺和鎮壓的危機。孔子只是一個周遊列國找老闆的顧問，耶穌卻是反抗羅馬的革命者。

對於生活變動幅度大、且曾經歷深刻痛苦的人，基督教義有振奮的力量，儒家思想則顯得無力。

在靜態的農業社會，單純的士大夫階級，儒家的人生思想有過某種貢獻。今日世界貧富懸殊，衝突激烈。現代人生活，尤其第三世界，出福入禍，變動很大，經歷饑荒、戰爭、挫敗、陷害，遭遇極盡扭曲，人生感受的痛苦愈來愈深。儒家偏於性善的道德觀，無法解釋生活中許多缺乏公義的荒謬現實。

但基督教的精粹，因來自對人類原罪的認識，由原罪衍生的構念負面而非理性：邪惡、妒嫉、貪婪、詭詐、仇恨、狂傲、說謊。

基督教迫令信眾面對人性原罪的所有陰暗面，產生許多警惕，令在貧窮環境生長的人，面對人面險詐，能對人類罪惡的淵源及早認識，知所規避，不鄉愿，不妥協，甚至奮起抗爭。

在這方面，孔子只講過「以直報怨」。孔子雖也反對鄉愿，但「反抗」的論述不足。這一點，或可解釋中國知識分子為何性本鄉愿，對大是大非不敢力爭而堅持。

但基督教由產生之日起，面對羅馬帝國的殘酷迫害，耶穌的教導，強調原罪；儒家的人學生於光明，而又限於對光明的膚淺探討。基督教的智慧則起自血腥、殘酷、黑暗，因而對邪惡的勢力更強調黑白分明的抗爭勇氣。

因此，儒家孔子創造了「信條」（Creed），基督教的耶穌，成就了「信仰」（Faith）。

信仰的道德力量，比信條大得多。

UGFH1000咩

因此，儒家孔子創造了「信條」（Creed），基督教的耶穌，成就了「信仰」（Faith）。

信仰的道德力量，比信條大得多。